Данная технология позволяет компьютерам с серыми IP адресами (адреса используемые для локальной сети) получить доступ в Интернет.

PAT- перегруженный NAT (Port Address Translation) позволяет преобразовывать несколько серых IP адресов в один белый используя различные порты, тем самым обеспечивая для всех доступ в интернет. Этот способ хорош и тем, что в данном случае к локальным компьютерам закрыт доступ из внешней сети.

![img](https://gitlab.com/evgeny_v_v/cpt/-/raw/master/img/11.jpg)

Рисунок – Пример NAT

Для настройки заходим в switch.

*en*

*conf t*

*vlan 2*

*name users*

*vlan 3*

*name server*

*int fa0/2*

*switchport mode access*

*switchport access vlan 3*

*exit*

*int range fa0/3-5*

*switchport mode access*

*switchport access vlan 2*

*exit*

*int fa0/1*

*switchport mode trunk*

*switchport trunk vlan 2, 3*

*exit*

*wr mem*

Переходим к настройке первого роутера.

*en*

*conf t*

*int fa0/1*

*no shutdown*

*exit*

*int fa0/1.2* (настраиваем интерфейс для соответствующих vlan)

*encapsulation dot1Q 2*

*ip address 192.168.2.1 255.255.255.0*

*no shutdoun*

*exit*

*int fa0/1.3*

*encapsulation dot1Q 3*

*ip address 192.168.3.1 255.255.255.0*

*no shutdoun*

*exit*

*end*

Проверим все соединения с помощью команды ping.

Данными командами мы настроили нашу локальную сеть, теперь необходимо для этой локальной сети предоставить доступ в интернет.

Настроим роутер провайдера

*en*

*conf t*

*ip address 213.234.10.1 255.255.255.252*

*no shutdown*

*exit*

*int fa0/1*

*ip address 213.234.20.1 255.255.255.252*

*no shutdown*

*exit* 

*wr mem*

Настроим сервер провайдера

*IP address: 213.234.20.2*

*Subnet Mask: 255.255.255.252*

*Default Gateway: 213.234.20.2*

После всего этого на локальном роутере пропишем 

*conf t*

*int fa0/0*

*ip address 213.234.10.2 255.255.255.252*

*end*

*conf t* 

*int fa0/0*

*no shutdown*

*exit*

*ip route 0.0.0.0 0.0.0.0 213.234.10.1*

*end*

*wr mem*

Проверим связь с интернет провайдером *ping 213.234.10.1*

Если проверить пинг компьютера и сервера провайдера, то передачи пакетов не будет, т.к. сервер провайдера не знает про существования этих компьютеров. Для этого и нужна технология NAT

На локальном роутере мы должны определить какой интерфейс для NAT будет являться внешним, а какой внутренний.

*conf t*

*int fa0/0*

*ip nat outside*

*exit*

*int fa0/1.2*

*ip nat inside*

*exit*

*int fa0/1.3*

*ip nat inside*

*end*

Дальше необходимо создать access листы, чтобы понимать какой трафик мы будем натить

*ip access-list standard FOR-NAT*

*permit 192.168.2.0 0.0.0.255*

*permit 192.168.3.0 0.0.0.255*

*end*

*show run* проверим что получилось

*ip nat inside surse list FOR-NAT interface fastEthernet 0/0 over load*

*end*

*wr mem*

Теперь попробуем пинг компьютера на белый айпи адрес. Тем самым мы настроили PAT (перегруженный NAT). 

Чтобы настроить доступ к локальному серверу из внешней сети мы настроим статический NAT

Перейдём в настройки сервера, во вкладку HTTP и в графе welcome… пропишем например сайт Росатома.

Настроим локальный роутер.

*conf t*

*ip nat inside source static tcp 192.168.3.2 80 213.234.10.2 80*

*end* 

*wr mem*. 

Для проверки зайдём с внешнего сервера, через веб-браузер на наш локальный сервер, прописав внешний IP адрес локального сервера 213.234.10.2

Увидим веб-страницу нашего сервера, у которого нет своего белого ip адреса.